Avant de pouvoir étudier la manière dont l'ordinateur \emph{traite}
l'information, nous devons fixer la manière dont cette information est
représentée. L'objet de ces leçons est d'étudier la représentation
\emph{binaire}, qui est aujourd'hui\footnote{Il y a eu quelques
  expériences utilisant des représentations \emph{ternaires}. On peut
  citer les ordinateurs soviétiques Setun %\textcyrillic{Сетунь}
  (1959--1965) \cite{Setun}.} la représentation universellement utilisée en
informatique pour toutes les informations que les ordinateurs
manipulent.

\mydef{
  La représentation \emph{binaire} signifie que toute l'information
  sera représentée à l'aide de \textbf{deux symboles uniquement}. Ces
  deux symboles sont en général les chiffres $0$ et $1$, mais on peut
  également considérer que ce sont les valeurs logiques \emph{faux} et
  \emph{vrai}.
}

Dans ce chapitre, nous développerons des techniques permettant de
représenter tout type d'information (nombres, texte, images,\ldots) à
l'aide d'un représentation binaire, et de manipuler cette
représentation. Nous verrons également comment concevoir des
techniques de détection et de correction d'erreur sur cette
représentation.  Mais avant d'aborder cette matière, il est important
de bien comprendre la différence entre une information, et sa
représentation. L'exemple suivant illustre cette différence.

\exemple{
  Considérons la quantité 17, nous pouvons en trouver plusieurs
  représentations:
  \begin{itemize}
  \item la représentation usuelle, dite \og{}en base $10$\fg: 17,
  \item en base $2$: 10001 (nous aborderons les les notions de base et
    de changement de base en détail dans la suite),
  \item en chiffres romains: XVII,
  %\item en utilisant des marques de dénombrement:
  %  \bcancel{\textsf{IIII}} \bcancel{\textsf{IIII}} \bcancel{\textsf{IIII}}
  %  \textsf{II},
  \item \ldots
  \end{itemize}
}

On voit donc qu'une même information, qu'un même concept admet
plusieurs représentations. Le choix de la représentation binaire comme
représentation universelle en informatique s'explique par le fait
qu'on peut aisément représenter deux valeurs différentes à l'aide
d'états différents de composants électriques comme les
transistors. Ces même transistors, assemblés en \emph{portes
  logiques}, permettent également de manipuler l'information binaire. %,
%comme nous le verrons dans le Chapitre~\ref{cha:orga}.

